# 三角函数系

众所周知，**傅里叶级数**（**Fourier series**）是把类似波的函数表示成简单正弦波的方式。更正式地说，它能将任何周期函数或周期信号分解成一个（可能由无穷个元素组成的）简单振荡函数的集合，即正弦函数和余弦函数，(或者，等价地使用复指数）。

在应用傅里叶级数之前，需要先了解三角函数系及其正交性。三角函数系本质上是一个函数的集合，也可以理解为一个函数空间的基函数。通过对这组基函数进行线性组合，我们可以得到任意的周期函数：
$$
sin0x,cos0x,sinx,cosx,sin2x,cos2x......sinnx,cosnx......
$$
其中 $sin0x = 0,cos0x = 1$ ，因此我们一般用以下形式表示：
$$
1,sinx,cosx,sin2x,cos2x......sinnx,cosnx......
$$
在运用这组基前，我们需要先了解这组基的性质。这里需要补充函数正交的条件，与有限维向量内积为零则正交相同，当两个函数的内积为0时这两个函数正交。而函数内积定义如下：

> 现规定两函数 $f(x)$ 与 $g(x)$ 与区间 $[a,b]$，且两函数在该区间上可积且平方可积。则其内积为：
> $$
> <f(x), g(x)>=\int_{a}^{b} f(x) g(x) d x
> $$

对于三角函数系，有：
$$
<\sin mx,\cos nx> =\int_{0}^{2\pi}\sin mx\cdot \cos nx dx = 0,m\neq n\\
<\cos mx,\cos nx> =\int_{0}^{2\pi}\cos mx\cdot \cos nx dx = 0,m\neq n\\
<\sin mx,\sin nx> =\int_{0}^{2\pi}\sin mx\cdot \sin nx dx = 0,m\neq n\\
$$
因此，这组基函数两两正交。



# 2$\pi$周期函数傅里叶展开

设函数 $f(x)$ 为周期 $T = 2\pi$ 的函数，即 $f(x) = f(x+2\pi)$ ，我们可以将其展成以下形式：
$$
f(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\left(a_{n} \cos n x+b_{n} \sin n x\right)
$$
不难看出其中的线性组合形式，最关键的就是解出这些系数。

- 一种解法

**第一步**先求 $a_0$ :
$$
\int_{0}^{2\pi} f(x) d x=\int_{0}^{2\pi} \frac{a_{0}}{2} d x+\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x d x+\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} b_{n} \sin n x d x
$$
根据三角函数系基函数的正交性：
$$
\begin{aligned}\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x d x+\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} b_{n} \sin n x d x &= a_{n}\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} 1\cdot\cos n x d x+ b_{n} \int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty}1\cdot\sin n x d x\\
&=a_n \cdot0+b_n\cdot 0\\
&=0
\end{aligned}
$$
所以：
$$
\int_{0}^{2\pi} f(x) d x=\int_{0}^{2\pi} \frac{a_{0}}{2} d x
$$
即：
$$
a_{0}=\frac{1}{ \pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) d x
$$
值得注意的是，这里用 $\frac{a_{0}}{2}$ 而不是 $a_{0}$ 是为与其他系数统一形式；

**第二步**求 $a_n$ ：

先对等式两边同乘 $\cos mx$ :
$$
\int_{0}^{2\pi} f(x) \cos m x d x=
\int_{0}^{2\pi} \frac{a_0}{2} \cos m x d x+
\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x \cos m x d x+
\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty}b_{n} \sin nx  \cos m xd x
$$
根据三角函数系基函数的正交性：
$$

\int_{0}^{2\pi} \frac{a_0}{2} \cos m x d x =0\\
\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty}b_{n} \sin nx  \cos m xd x=0\\
\int_{0}^{2\pi} \sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x \cos m x d x = \int_{0}^{2\pi}  a_{n} \cos n x \cos m x d x  \quad m=n
$$
带入得：
$$
\int_{0}^{2\pi} f(x) \cos n x d x=\int_{0}^{2\pi}  a_{n} \cos^2 n x d x
$$
其中 $\int_{0}^{2\pi} \cos^2 n x d x = \pi$ ，可得：
$$
a_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) \cos n x d x
$$
**第三步**求 $b_n$ ：

与求 $a_n$ 同理，先对等式两边同乘 $\sin mx$ ，经过计算可得：
$$
b_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) \sin n x d x
$$
综上，我们可以对周期为2$\pi$的周期函数按照傅里叶级数展开：
$$
f(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x+\sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin n x
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
&a_{0}=\frac{1}{ \pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) d x\\
&a_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) \cos n x d x\\
&b_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(x) \sin n x d x
\end{aligned}
$$


# 2L周期函数傅里叶展开

设函数 $f(t)$ 为周期 $T = 2L$ 的函数，即 $f(t) = f(t+2L)$ ，对其换元：
$$
x = \frac{\pi}{L} t \\ t = \frac{L}{\pi}x\\
f(t) = f(\frac{L}{\pi}x) = g(x)
$$
根据 $f(t) = f(t+2L)$ ，有：
$$
g(x) = g(x+2\pi)
$$
这样一来便可以通过对周期 $T = 2\pi$ 的函数 $g(x)$ 按照傅里叶级数展开:
$$
g(x)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos n x+\sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin n x
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
&a_{0}=\frac{1}{ \pi} \int_{0}^{2\pi} g(x) d x\\
&a_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} g(x) \cos n x d x\\
&b_{n}=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} g(x) \sin n x d x
\end{aligned}
$$
代入 $x = \frac{\pi}{L} t$ 得：
$$
\begin{aligned}
f(t) &= g(x)\\
\cos nx &= \cos \frac{n\pi}{L}t \\
\sin nx &= \sin \frac{n\pi}{L}t\\

\int_{0}^{2\pi}dx &= \int_{0}^{2L}d\frac{\pi}{L}t\\
&=\frac{\pi}{L}\int_{0}^{2L}dt
\end{aligned}
$$
将上式代入函数 $g(x)$ 的傅里叶级数展开可得：
$$
f(t)=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos  \frac{n\pi}{L}t+
\sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin  \frac{n\pi}{L}t
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
&a_{0}=\frac{1}{L} \int_{0}^{2\pi} f(t) d t\\
&a_{n}=\frac{1}{L} \int_{0}^{2\pi} f(t) \cos \frac{n\pi}{L}t\\
&b_{n}=\frac{1}{L} \int_{0}^{2\pi} f(t) \sin \frac{n\pi}{L}t
\end{aligned}
$$
在工程中，习惯用 $T = 2L$ 中的 $T$ 直接表示函数周期，用 $\omega=\frac{\pi}{L}=\frac{2 \pi}{T}$ 表示频率，因此我们可以将上式改写为：
$$
\begin{aligned}
f(t)&=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \cos  n\omega t
+\sum_{n=1}^{\infty} b_n \sin  n\omega t\\
\end{aligned}
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
a_{0}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{T} f(t) d t\\
a_{n}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{T} f(t) \cos n\omega t\\
b_{n}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{T} f(t) \sin n\omega t
\end{aligned}
$$


# 傅里叶级数的复数形式

傅里叶级数的复数形式是推导傅里叶变换的基础，我们可以通过欧拉公式：
$$

e^{i\theta} = \cos \theta + i\sin \theta\\
$$
将傅里叶级数中的三角函数转化为指数形式:
$$
\begin{aligned}

\cos \theta&=\frac{1}{2}\left(e^{i \theta}+e^{-i \theta}\right) \\
\sin \theta&=-\frac{1}{2} i\left(e^{i \theta}-e^{-i \theta}\right)

\end{aligned}
$$
将上式带入傅里叶级数公式：
$$
\begin{aligned}
f(t)&=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} \frac{1}{2}\left(e^{in\omega t}+e^{-i n\omega t}\right)
-\sum_{n=1}^{\infty} b_n \frac{1}{2} i\left(e^{i n\omega t}-e^{-i n\omega t}\right)\\
&=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}-ib_n}{2}e^{i n\omega t}+ 
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}+ib_n}{2}e^{-i n\omega t}\\
&令\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}+ib_n}{2}e^{-i n\omega t}中n = -n\\
&=\frac{a_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}-ib_n}{2}e^{i n\omega t}+ 
\sum_{n=-\infty}^{-1}\frac{a_{-n}+ib_{-n}}{2}e^{i n\omega t}\\
&=\sum_{n=0}^{0}\frac{a_{0}}{2}e^{i n\omega t}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{a_{n}-ib_n}{2}e^{i n\omega t}+ 
\sum_{n=-\infty}^{-1}\frac{a_{-n}+ib_{-n}}{2}e^{i n\omega t}\\
&=\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_ne^{i n\omega t}
\end{aligned}
$$
其中：
$$
c_{n}=\left\{\begin{array}{cl}
\frac{a_{0}}{2}, & n=0 \\
\frac{a_{n}-i b_{n}}{2}, & n=1,2,3,4...\\
\frac{a_{-n}+ib_{-n}}{2} & n=-1,-2,-3,-4...
\end{array}\right.
$$
根据：
$$
\begin{aligned}
a_{0}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{2\pi} f(t) d t\\
a_{n}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{2\pi} f(t) \cos n\omega t\\
b_{n}&=\frac{2}{T} \int_{0}^{2\pi} f(t) \sin n\omega t
\end{aligned}
$$
代入可得到 $c_n$ ：

- $n = 0$

$$
\begin{aligned}

c_n &= \frac{a_{0}}{2} \\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t) d t\\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)f(t)e^{0}  d t
\end{aligned}
$$

- $n=1,2,3,4...$

$$
\begin{aligned}

c_n &= \frac{a_{n}-i b_{n}}{2} \\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)(\cos n\omega t - i\sin n\omega t) d t\\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t
\end{aligned}
$$

- $n=-1,-2,-3,-4...$

$$
\begin{aligned}
n&=-1,-2,-3,-4...\\
c_n &= \frac{a_{-n}+i b_{-n}}{2} \\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)[\cos (-n\omega t) + i\sin (-n\omega t) ] d t\\
&=\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t
\end{aligned}
$$

我们发现，无论 $n$ 的取值如何， $c_n$ 都可以通过一个式子表示：
$$
c_n =\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t
$$


# 从傅里叶级数到傅里叶变换

以上我们始终在讨论周期函数的傅里叶级数展开，因为非周期函数无法写出傅立叶级数。非周期函数意味着在定义域内不重复，或者说在无穷远处重复，所以说，非周期函数的周期 $T$ 就趋近于无穷，即 $T\rightarrow \infty$
$$
\lim _{T \rightarrow \infty} f_{T}(t)=f(t)
$$
进一步，根据 $T = \frac{2\pi}{\Delta\omega}$ ，我们有：
$$
\lim _{T \rightarrow \infty}\Delta \omega=0
$$
回顾傅里叶级数的复数形式：
$$
\begin{aligned}
f_T(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}c_ne^{i n\omega t}
\end{aligned}
$$
其中：
$$
c_n =\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t
$$
我们将 $c_n$ 代入，可以得到：
$$
f_T(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t\cdot e^{i n\omega t}
$$
将 $T = \frac{2\pi}{\Delta\omega}$ 代入得：
$$
f_T(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\frac{\Delta\omega}{2\pi} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d te^{i n\omega t}
$$
当 $T\rightarrow \infty$ 时：
$$
\begin{aligned}
\lim _{T \rightarrow \infty} f_{T}(t)&=
\lim _{T \rightarrow \infty}\sum_{n=-\infty}^{\infty}\frac{\Delta\omega}{2\pi} \int_{0}^{T} f(t)e^{-in\omega t} d t\cdot e^{i n\omega t}\\
&=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{d\omega}{2\pi} \int_{0}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t\cdot e^{i \omega t}\\
&=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} \int_{0}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t\cdot e^{i \omega t}d\omega\\
&=f(t)
\end{aligned}
$$
即：
$$
f(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} \int_{0}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t\cdot e^{i \omega t}d\omega\\
$$
等式右侧的中间部分即为**傅里叶变换**：
$$
F（\omega)=\int_{0}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t\cdot
$$
而等式右侧以外的部分即为**傅里叶逆变换**：
$$
f(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} F(\omega) e^{i \omega t}d\omega\\
$$
注意到此处推导出的傅里叶变换积分下限为0而非负无穷，是因为在工程中时间 $t$ 有起点，即从零开始，与 $F（\omega)=\int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t$ 无本质区别。将上文中 $\int_{0}^{2\pi}、\int_{0}^{2L}$ 与 $\int_{0}^{T}$ 分别替换为$\int_{-\pi}^{\pi}、\int_{-L}^{L}$ 与 $\int_{-T/2}^{T/2}$ 即可得到从负无穷积分到正无穷的形式，即 $F（\omega)=\int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} d t$ 。